
\medskip

%Dans cet exercice, aucune justification n'est demandée.
%
%\smallskip
%
%Une élève souhaite réaliser un programme avec un logiciel de programmation pour dessiner des frises constituées de carrés et de rectangles.
%
%Pour cela, elle commence par créer les 3 blocs ci-dessous:
%
%\medskip
%
%\begin{center}
%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
%\begin{tabular}{|p{3.5cm}|p{5.4cm}|p{5.1cm}|}
%\hline
%~~\newline
%\begin{scratch}
%\initmoreblocks{d\'efinir \namemoreblocks{initialisation}}
%\blockpen{effacer tout}
%\blockmove{aller à x: \ovalnum{-220} y: \ovalnum0}
%\blockmove{s’orienter à \ovalnum{90}}
%\end{scratch}\newline
%~~\newline
%La commande\newline \og s'orienter à 90 \fg{}\newline signifie que le lutin est tourné vers la droite.
%&
%~~\newline
%\begin{scratch}[num blocks]
%\initmoreblocks{d\'efinir \namemoreblocks{carré}}
%\blockpen{stylo en position d’\'ecriture}
%\blockrepeat{répéter \ovalnum{\hphantom{4}} fois}
%{
%\blockmove{avancer de \ovalnum{50} pas}
%\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{\hphantom{90}} degrés}
%}
%\end{scratch}
%&
%~~\newline
%\begin{scratch}
%\initmoreblocks{d\'efinir \namemoreblocks{rectangle}}
%\blockpen{stylo en position d’\'ecriture}
%\blockrepeat{répéter \ovalnum{2} fois}
%{
%\blockmove{avancer de \ovalnum{100} pas}
%\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
%\blockmove{avancer de \ovalnum{50} pas}
%\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
%}
%\end{scratch}\newline
%~~\newline
%\\
%\hline
%\hfill{~}\textbf{Bloc 1}\hfill{~} & \hfill{~}\textbf{Bloc 2}\hfill{~} &\hfill{~}\textbf{Bloc 3}\hfill{~} \\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%
%%\medskip

\begin{enumerate}
\item %Quelles sont les coordonnées du lutin après l'exécution du bloc 1 ?
Le lutin a pour coordonnées $- 220$ et $0$.
\item %Par quelles valeurs doit-on compléter les lignes 3 et 5 du bloc 2 pour obtenir un carré?
Ligne 3 : pour tracer les 4 côtés il faut répéter 4 fois.

Ligne 5 : le carré a 4 angles droits : il faut donc tourner de $90\degres$.
\item %Construire ce que dessine le lutin lorsque le bloc 3 est utilisé. On prendra 1~cm pour 20 pas.
%\begin{center}
%\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(5,2.5)
%\psframe(5,2.5)
%\end{pspicture}
%\end{center}
%\item %L'élève souhaite réaliser les deux frises ci-dessous.
%
%\medskip
%
\begin{minipage}{0.65\linewidth}
\psset{unit=1cm}

\def\xmin {0}   \def\xmax {9} \def\ymin {-1}   \def\ymax {4}
\begin{pspicture}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
%\psgrid[subgriddiv=1, gridcolor=gray] 
\psframe(0,2)(9,3) \uput[u](0.6,3){Frise 1}
\psline(1,2)(1,3) \psline(3,2)(3,3) \psline(4,2)(4,3) \psline(6,2)(6,3) \psline(7,2)(7,3) 
\psframe(0,0)(9,1) \uput[u](0.6,1){Frise 2}
\psline(1,0)(1,1) \psline(2,0)(2,1) \psline(3,0)(3,1) \psline(5,0)(5,1) \psline(7,0)(7,1) 
\end{pspicture}
\begin{enumerate}
\item %Elle rédige le script ci-contre. Indiquer le numéro de la frise qu'elle va réaliser lorsque le drapeau vert est cliqué.
L'exécution du script donne le dessin de la frise 1.
\item %Écrire un script qui permet de réaliser la frise qui n'a pas été obtenue.
Voir le script ci-contre :
\end{enumerate}
\vspace*{1cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{scratch}
\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
\blockmove{initialisation}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{3} fois}
{
\blockmove{carré}
\blockmove{avancer de \ovalnum{50} pas}
}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{3} fois}
{
\blockmove{rectangle}
\blockmove{avancer de \ovalnum{100} pas}
}
\end{scratch}
\end{minipage}

\end{enumerate}

\bigskip

